---
title: 特斯拉（TSLA）2023 Q1 季報，成長性＆獲利均大幅衰退
description: '特斯拉 TSLA 財報|特斯拉 TSLA 2023 Q1 第一季財報|特斯拉 TSLA 生產量 交車量 2023 Q1|特斯拉 2023 大降價|金融業 科技業 大裁員'
date: 2023-05-15
tag: [Stock, TSLA]
category: Investment
---

特斯拉在 4/19（三）公佈了 2023 的第一季財報  <br/>
在 2022 Q4 - 2023 Q1 財報期間（1/25 - 4/19），股價從 $144.43 → $180.59，上漲了 25%（同期間 S&P 500 上漲 3%） <br/>

截至今日（5/14），特斯拉今年的股價已上漲了 60%，對比 S&P 500 的 8%，已領先大盤 7 倍以上，在經歷了 2022/12 - 2023/01 這段低谷後（股價最低為 $113），特斯拉現在已走出低潮  <br/>

但股價與財報的表現卻是二樣情：本季不僅在營收上失去了以前的雙位數成長，利潤也因毛利率＆營益率的下滑而大幅衰退 28%（與上季相比）

在疲弱的財報下，特斯拉的股價是否能繼續上漲？下面來看看特斯拉 2023 第一季財報

## 特斯拉 2023 Q1 財報
[來源](https://tesla-cdn.thron.com/static/ZXSBN8_TSLA_Q1_2023_Update_ABMJPG.pdf?xseo=&response-content-disposition=inline%3Bfilename%3D%22e826b065-cc14-467c-8c9c-e1feb7189ba8.pdf%22)：
<table style="width:100%">
  <tr>
    <th align="center"></th>
    <th align="center">2022 Q4</th>
    <th align="center">2023 Q1</th>
    <th align="center">Q3 vs. Q2</th>
    <th align="center">Q4 vs. Q3</th>
    <th align="center">Q1 vs. Q4</th>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">電動車營收（百萬）</td>
    <td align="center">21,307</td>
    <td align="center">19,963</td>
    <td align="center">22%</td>
    <td align="center">12%</td>
    <td align="center">-7%</td>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">總營收（百萬）</td>
    <td align="center">24,318</td>
    <td align="center">23,329</td>
    <td align="center">21%</td>
    <td align="center">12%</td>
    <td align="center">-4%</td>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">毛利率</td>
    <td align="center">24%</td>
    <td align="center">19%</td>
    <td align="center">--</td>
    <td align="center">-1%</td>
    <td align="center">-4%</td>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">營業利益率</td>
    <td align="center">16%</td>
    <td align="center">11%</td>
    <td align="center">3%</td>
    <td align="center">-1%</td>
    <td align="center">-5%</td>
  </tr>
    <tr>
    <td align="center">EPS（Diluted）</td>
    <td align="center">1.07</td>
    <td align="center">0.73</td>
    <td align="center">32%</td>
    <td align="center">11%</td>
    <td align="center">-47%</td>
  </tr>
</table>

- 電動車營收：本季電動車營收近 200 億，季成長為 -7%，中斷了連續二個季度的季成長，前二季度的季成長分別為 22% & 12%
- 總營收：本季總營收為 233 億，季成長為 -4%，前二季度的季成長分別為 21% & 12%（電動車營收佔了總營收的 86%）
- 毛利率：本季毛利率為 19%，是 2020 Q4 以來，首次跌破 20%，對比 2022 的平均毛利率 29%，大幅降低了 10%
- 營業利益率：本季營利率為 11%，季減 5%，對比 2022 平均營利率的 17%，下跌 6%
- EPS：由於上述指標皆下滑，本季 EPS 僅為 0.73，季減 47%，幾乎腰斬

特斯拉在今年實施了一連串的降價策略，雖促使交付量實現季成長 5%，但卻讓電動車營收＆毛利率分別下跌了 7% & 4%，使本季的獲利幾近減半，這點從 EPS 較上季下滑了 47% 可看出

從這季開始，特斯拉不再單獨列出電動車的毛利率，同時也將營收分為三大業務類別：電動車，能源以及服務，目前能源＆服務這二項業務僅各佔總營收的 7% 左右，主要營收來源仍是以電動車為主

在成長性方面，能源業務在前四季皆保持著雙位數的成長，而本季也有著 14% 季成長的好表現  <br/>
服務業務的季成長雖僅有 7%，但隨著特斯拉車主的增長，這塊營收，將會是特斯拉未來營收的主力，以及拉高毛利率的最大因素，相信這也是特斯拉敢於降低車價的主要原因

## 財報重點
特斯拉在財報中表示：雖在本季進行了多次降價，但營利率的下滑（季成長 -5%）仍在預期範圍內，而隨著造車成本的降低＆生產效率的提升，特斯拉的營運狀況仍保持著競爭力  <br/>

目前特斯拉在與同業相比上，具有成本上的優勢，特斯拉將會利用這個優勢繼續搶佔市占率，並結合自動駕駛等服務，繼續推動特斯拉的成長速度

### 產能
與上季比較，在生產量方面，柏林 Model Y 的產量已從 25 萬輛 → 35 萬輛，而上海工廠的產能也接近滿載（年產 75 萬）  <br/>
另外，特斯拉在本季開拓了泰國市場，未來可直接將上海工廠的車賣到泰國（泰國人口約 7,000 萬人），將有助於特斯拉打開東南亞市場

::: tip
目前製造 Model 3 的所需成本，相較 2018 年，已經減少了 30%
:::

### 展望
回顧特斯拉 2022 的總產量約 137 萬輛車（年成長 47%），總交付量為 130 萬輛（年成長 40%） <br/>
今年的目標則是 180 萬輛，年成長 31%

特斯拉預期自己的硬體相關利潤將隨著軟體方面的利潤加速成長，並將營利率保持在同業的最高水平


## 後記
不得不說，特斯拉今年的股價表現（上漲 57%），讓年初進場的投資人都很滿意，但本次財報卻顯示出了特斯拉的成長力道＆獲利能力雙雙衰退的缺點

但長期來看，犧牲短期的毛利率來擴大市占率，並在未來以軟體＆服務等方式來拉高平均每台車的獲利，這個目標到無疑是對於長期投資人的利好

若後面三季，各工廠的最大產能不變的情況下，今年產能將可達到 200 萬輛，年成長約 46%，比 2022 還高出了 13%
- Model S＆X 為 10 萬輛
- Model 3＆Y 為 190 萬輛

也別忘了，特斯拉目前除了汽車工廠外，也在積極佈局「儲能工廠」，在目前加州（Lathrop）廠的產能也仍未滿載下，也正準備在上海設立另一座「儲能工廠」，預計 2024 Q2 可進入生產模式，而目前營收僅占總營收的 7%，季成長為 14% 的能源業務也會是未來在財報中的觀察重點

在這段財報期間，因股價上漲太快（$144.43 → $180.59），僅再多購買了 2 股而已，錯失了這段 25% 的漲幅


::: warning
點擊觀看更多：  <br/>
- [特斯拉分析文](https://ycjhuo.gitlab.io/tag/TSLA/)
- [財報分析文](https://ycjhuo.gitlab.io/tag/Stock/)
- [被動收入系列文](https://ycjhuo.gitlab.io/tag/Passive%20Income/)
:::